<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Blogs on Kaifeng Gao @ ZJU</title>
    <link>https://dawn-lx.github.io/blogs/</link>
    <description>Recent content in Blogs on Kaifeng Gao @ ZJU</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-US</language>
    <copyright>Copyright © 2020, Jane Doe.</copyright>
    <lastBuildDate>Sat, 17 Dec 2022 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://dawn-lx.github.io/blogs/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>书架</title>
      <link>https://dawn-lx.github.io/%E4%B9%A6%E6%9E%B6/</link>
      <pubDate>Sat, 17 Dec 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://dawn-lx.github.io/%E4%B9%A6%E6%9E%B6/</guid>
      <description>书架 ───单纯记录一下读过的书。我的豆瓣主页
在读 [捷克] 赫拉巴尔：婚宴 温铁军 等：全球化与国家竞争：新兴七国比较研究 已读 2023
东野圭吾：怪笑小说 这是一本短篇小说集，里面有一篇《逆转同学会》，我觉得很有趣。 刘震云：故乡天下黄花 写的不错，但是总看这种题材，好像有点厌倦了。估计白鹿原也差不多就是这些事情。这让我有点不想看白鹿原了。 余华：第七天 鲁迅：呐喊 彷徨 故事新编 余华：我只知道人是什么 写父亲的部分很好，但是整本书都参杂着微博热点舆论事件，就像一锅好汤点缀了几颗老鼠屎 2022
[英] 乔治·奥威尔：动物农场 [日] 东野圭吾：恶意 老舍：离婚 《离婚》写的是小官僚阶级，《骆驼祥子》写的是底层车夫：两者的故事发生在同一时期，《离婚》中的老李也雇过车夫。我想，如果有人把二者合起来拍一部电影，一定很有趣。 老舍：骆驼祥子 骆以军：故事便利店 陈忠实：蓝袍先生 陈忠实先生说正是这本书的写作引发了《白鹿原》的创作欲念。 [日] 东野圭吾：嫌疑人X的献身 [哥伦比亚] 加西亚·马尔克斯：百年孤独 读了一半，读不下去了，可能我的水平还不够读这样的名著。 艾思奇：大众哲学 宋平同志说这是他的启蒙书，所以我好奇地读了一下，读了一大半，没读完。 往事｜百岁宋平《中国新闻周刊》 刘和平：大明王朝1566 刘震云：我叫刘跃进 刘震云：一地鸡毛 非常写实，令人不寒而栗。 谁也不是没有事业心，大家都奋斗过，发愤过，挑灯夜读过，有过一番宏伟的理想，单位的处长局长，社会上的大大小小机关，都不在眼里，哪里会想到几年之后，他们也跟大家一样，很快淹没到黑压压的千篇一律千人一面的人群之中呢？你也无非是买豆腐、上班下班、吃饭睡觉洗衣服、对付保姆弄孩子，到了晚上你一页书也不想翻，什么宏图大志，什么事业理想，狗屁，那是年轻时候的事，大家都这么混，不也活了一辈子？有宏图大志怎么了？有事业理想怎么了？“古今将相在何方，荒冢一堆草没了”一辈子下来谁还知道谁！
刘震云：温故一九四二 本书讲的是1942年河南饥荒。 余华：文城 刘震云：一句顶一万句 这本书非常经典。刘震云能由一件事扯出一万件事。 但在后面提到前文的某件事或者某个人时，他总能给你先回顾一下这个人或这件事。 因此看他的书，有一种非常踏实的听故事的感觉。 刘震云：一日三秋 我在图书馆乱逛的时候发现的这本书。 我从这本书了解到了刘震云这位作家，很喜欢他的书，以及他的文风。 [美] 丹尼尔·埃弗里特：别睡，这里有蛇 一个语言学家在亚马孙丛林深处，探索原始部落（皮拉罕人）的语言和文化的故事。 皮拉哈人互道晚安时会说：“别睡，这里有蛇！” 田丰：岂不怀归：三和青年调查 我在三和大神吧（百度贴吧）逛了好多年。看了这本书深有感触。 “三和大神”是生活于中国广东省深圳市龙华区景乐新村附近的一群居无定所、以极低成本生活的打工者的统称。“三和”一词源自该区域最大的人力资源公司名称。 Steam上有个游戏叫《大多数》，以此为原型（但是风评很差🤣）。 刘慈欣：流浪地球：短篇小说精选 余华：黄昏里的男孩 : 收录了十二个中短篇小说。 这是我所有中短篇小说中与现实最为接近的作品，可能是令人亲切的，不过也是充人不安的。我想这是现实生活给予我们最基本的感受，亲切同时又让人不安。
余华：在细雨中呼喊 这本书我看了两遍。 2021
张爱玲：第一炉香 郑在欢：今夜通宵杀敌 郑在欢：驻马店伤心故事集 郑在欢是一个很有才华的90后作家，我很喜欢他。他的豆瓣主页 [英] 扶霞·邓洛普：鱼翅与花椒 一个英国人在中国探索与学习美食的经历。本书有一半篇幅是在写川菜。 很巧，我在成都开计算机协会多媒体会议的时候，正在看这本书，并带去了成都。 澎湃·镜相：此与彼之间 我用了很久的澎湃新闻。本书精选了“澎湃·镜相”栏目的19个非虚构故事。 陈年喜：活着就是冲天一喊 本书是矿工诗人陈年喜首部非虚构故事集 更早</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>有关《一件很小很美的事》的随笔</title>
      <link>https://dawn-lx.github.io/%E6%9C%89%E5%85%B3%E4%B8%80%E4%BB%B6%E5%BE%88%E5%B0%8F%E5%BE%88%E7%BE%8E%E7%9A%84%E4%BA%8B%E7%9A%84%E9%9A%8F%E7%AC%94/</link>
      <pubDate>Sun, 11 Dec 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://dawn-lx.github.io/%E6%9C%89%E5%85%B3%E4%B8%80%E4%BB%B6%E5%BE%88%E5%B0%8F%E5%BE%88%E7%BE%8E%E7%9A%84%E4%BA%8B%E7%9A%84%E9%9A%8F%E7%AC%94/</guid>
      <description>有关《一件很小很美的事》的随笔 《瑞克和莫蒂》(R&amp;amp;M)的核心就是“虚无主义”。一切都是虚无，不断的解构种种人们认为有意义的事情：爱情、婚姻、英雄主义、名利，解构一切。不断的解构（甚至是讽刺）你认为有意义的事情。
比如超级英雄，一个例子是S3E4，这集讲的是莫蒂加入了一个超级英雄组织，但是姥爷根本不care，他直接把超级英雄们要对抗的大Boss一个人搞定了，让后和超级英雄们玩电锯惊魂。这中间当然也刻画了很多超级英雄团队表面光鲜亮丽但是背后肮脏的事情。正义于邪恶都是人为定义的，毫无意义。直接把漫威的复仇者联盟嘲讽了一遍。同时，我也是因为这个，一直懒得去看《黑袍纠察队》，感觉不过如此，也就是讲讲超级英雄背后的肮脏阴暗的一面，这么点破事，R&amp;amp;M十几分钟就解构完了。
另一个例子是S4E3，这一集解构的是层层反转的谍战电影，比如《碟中谍》、《谍影重重》系列。这集讲的是莫蒂想从自己与姥爷的冒险中取材，写一部盗窃犯罪片投稿到Netflix。然后瑞克不想莫蒂沉迷编剧，于是自己设计了一个大局：将计就计，带他去盗墓冒险，然后遇到了一个星际大盗。瑞克组建了一个团队，与这个星际大盗产生了很多层层反转（叛变）的对抗。诸如“你的叛变是我计划中的一部分”、“你计划中的我的叛变是我的计划中的一部分”&amp;hellip;&amp;hellip; 但事实上，这些层层反转都是瑞克设计好的：瑞克制造了两个机器人，一个擅长计划且能计算别人的计划的Heistotron，一个擅长随机行事以避免被别人计算计划的Randotron。但这只是第一层，瑞克在第N层，最终的大反派是叛变了的Randotron。最后机器人与瑞克开始争论到底是谁控制了谁，诸如“是我给你的脑子里写入程序让你相信xxx”、“不，是我给你的脑子里写入了程序让你相信你给我的脑子里写入了程序xxx&amp;quot;, N次套娃之后，最终Rick赢了，机器人自爆。本集的最后，瑞克送莫蒂去Netflix总部推销电影剧本，莫蒂在讲剧情的时候突然觉得自己写的东西无聊透顶，于是放弃编剧梦想，重新回到姥爷身边。
初次看R&amp;amp;M的这些剧集的时候，我其实是挺爽的，因为反正我也不是漫威迷，不追超级英雄，也不去搞层层叛变的谍战剧创作。但是近几日，我还是体会了一下这种“自己认为有意义的事情，被解构”的感觉。
起因是我最近正在看的书：台湾作家骆以军的《故事便利店》，这本书主要讲作者看过的一些小说，和一些个人的真实经历。
其中有一篇讲到了美国作家雷蒙德·卡佛的《一件很小很美的事》和美国作家J.D.塞林格的《麦田里的守望者》，大致是讲主人公经历了很多苦难，但是文末描写了一件“很小很美的事”，让人很感动。我在此摘录一下骆以军先生的原文：
《麦田里的守望者》这部小说对我来讲很像雷蒙德·卡佛的《一件很小很美的事》。有许多好的小说（比如沈从文的小说），其实在描写这一百多年来，在人类无法承受的恐怖、噩梦和哀痛中，在神遗弃我们而去，找不到一丝丝救赎可能的时候，却能够在小说的结尾出现一件很小很美的事情，而救赎了听故事的我们。
在我的记忆中，使我印象深刻的让我很感动的事情有两件： （1）我小时候没拿到小红花，回到家我爷爷说我用红纸给你剪，想要多少给你剪多少。（2）高中看的《许三观卖血记》的最后一幕:许三观想卖血去吃炒猪肝和黄酒但是自己的血卖不掉了，他家人和他说不用卖血，想吃炒猪肝就带你去吃，我们有的是钱。
而此后的，一直以来我遇到的令我感动的事情，似乎都可以归结为上述两件事情的模式，或者用论文中学术一点的话来讲，就是有相同的&amp;quot;prototype&amp;quot;或者&amp;quot;primitive&amp;quot;。
看完骆以军的这篇文章，我才感觉到，原来《许三观卖血记》的最后一幕，也不过如此，就是这个套路罢了。我才感觉到，原来那些令我感动的事情，被骆以军这么一解构，原来就是这么“一件很小很美的事”的这么一回事。同时我又有一点杞人忧天的害怕，这些美好的、令人感动的事情，被作家们按照这种模板化的套路写出来，知道它们背后都是这么一个prototype之后，好像突然就没劲了、没意义了。我就很像在给Netflix推销剧本的时候的莫蒂，突然觉得自己写的层层叛变的盗墓剧本无聊透顶。
但回想起来，那些原本美好的、令人感动的事情，它们本身是客观地存在着的，并非一经解构，就变成了一堆“不过如此”、“毫无意义”的东西了。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>简介</title>
      <link>https://dawn-lx.github.io/%E7%AE%80%E4%BB%8B/</link>
      <pubDate>Sun, 11 Dec 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://dawn-lx.github.io/%E7%AE%80%E4%BB%8B/</guid>
      <description>这些博客，主要写一下我读过的一些书，或者看过的一些电影和电视剧之后，产生的一些想法和随笔。
然后有时候也偶尔记录一下一些游记
以及，记录一下读过的书</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
